\documentclass[a4paper, oneside, 12pt]{report}
% --- Russian support & typography ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[protrusion=true, expansion=false]{microtype}

% --- Page layout ---
\usepackage{geometry}
\geometry{
  top=20mm, bottom=20mm,
  left=30mm, right=15mm,
  headheight=15pt
}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

% --- Math & graphics ---
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{images/}}

% --- Hyperlinks & bookmarks ---
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=black,
  urlcolor=blue,
  citecolor=black,
  pdftitle={Master's thesis},
  pdfauthor={Roman Gorbunov}
}

% --- Bibliography (ГОСТ стиль) ---
\usepackage[style=gost-numeric, sorting=none, backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

% --- Title info ---
\newcommand{\thesisTitle}{«Алгоритмы внутрисхемного измерения частотных характеристик и идентификации параметров вторичных источников электропитания»}
\newcommand{\studentName}{Горбунов Роман Леонидович}
\newcommand{\universityCity}{Санкт-Петербург}
\newcommand{\releaseYear}{2026}

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{center}
    \large \textbf{Университет ИТМО} \\[0.5cm]
    \normalsize Факультет технологий искусственного интеллекта \\[0.5cm]
    \large \textbf{МАГИСТЕРСКАЯ ДИССЕРТАЦИЯ} \\[0.3cm]
    \normalsize по направлению подготовки \\
    \textbf{27.04.03 Системный анализ и управление} \\[1.5cm]
    \large Тема: \textbf{\thesisTitle} \\[1.5cm]
    \normalsize Выполнил: \studentName \\
    Научный руководитель: к.ф.-м.н., Бабушкин М.В. \\[2cm]
    \large \universityCity, \releaseYear
  \end{center}
\end{titlepage}
\thispagestyle{empty}

% Annotation.
\chapter*{Аннотация}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Аннотация}
Краткое описание работы (цель, методы, результаты, объём). \par
\textbf{Ключевые слова:} ключ1, ключ2, ключ3.

% Table of Contents.
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

%\chapter{Введение}
Текст введения. Актуальность, цель, задачи, научная новизна, практическая значимость.

%\chapter{Обзор литературы и постановка задачи}
Анализ существующих работ, формулировка проблемы и задач исследования.

%\chapter{Методология и материалы}
Описание методов, оборудования, программного обеспечения, исходных данных.

%\chapter{Результаты исследования}
Представление и анализ полученных данных, графики, таблицы.

%\chapter{Заключение}
Выводы по работе, перспективы дальнейших исследований.

% Reference
%\clearpage
%\printbibliography[heading=bibintoc, title={Список использованных источников}]

% ===== Приложения (опционально) =====
\appendix
%\chapter{Дополнительные материалы}
Код, расчёты, сертификаты и т.д.


%\include{style}  % Стилевой файл
%\maketitle
%\begin{abstract}                % аннотация
    %A short summary.
%\end{abstract}

%\pagebreak

dfkdfdfdfdf                     % some text
%\tableofcontents
%\include{sineSweep/main}
%\include{Appendix/main}

\end{document}