\documentclass[a4paper, 14pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsmath,color}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{floatflt}
\usepackage[14pt]{extsizes}
\usepackage[export]{adjustbox}%управление выравниванием картинок

\pagestyle{plain}
\textheight = 25cm %703pt % высота текста
\textwidth = 16cm %469pt % ширина текста
\oddsidemargin = 0.3cm % отступ от левого края
\evensidemargin = 0.3cm % отступ от левого края
\topmargin = -1.5cm %-40pt % отступ от верхнего края

\parindent=24pt % абзацный отступ
\parskip=1pt % интервал между абзацами
\tolerance=10000 % терпимость к "жидким" строкам
\flushbottom % выравнивание высоты страниц
\linespread{1.1}% межстрочный интервал

\newtheorem{Df}{Опр.}
\newtheorem{Ex}{Пример}
\newtheorem{Nt}{Замечание}
\newtheorem{Pb}{Задача}
\newtheorem{Th}{Теорема}
\newtheorem{Lm}{Лемма}
\newtheorem{Ax}{Аксиома}

\def\dd#1#2{\frac{\partial#1}{\partial#2}} %частные производные.
\def\grad{\operatorname{grad}} %градиент.
\def\rang{\operatorname{rang}} %ранг.
\def\sign{\operatorname{sign}} %сигнум.
\def\abs{\operatorname{abs}} % abs.
\def\rot{\operatorname{rot}} % ротор.
\def\div{\operatorname{div}} % дивергенция.
\def\R{\mathbb{R}} % пространство R.
\def\Z{\mathbb{Z}} % пространство Z.
\def\Q{\mathbb{Q}} % пространство Q.
\def\N{\mathbb{N}} % пространство N.
\def\C{\mathbb{C}} % пространство C.
\def\inter{\operatorname{int}} %внутренность множества.
\def\intl{\int\limits} %интеграл, где область пишется под знаком интеграла.

\begin{document}
    \thispagestyle{empty}	
    \fontsize{14pt}{21pt}\selectfont

    \vspace{20mm}

    \hfill
    \begin{minipage}[t][][t]{0.4\linewidth} % 0.4 -- доля относительно ширины документа
        \hfill\text{УДК 62-529:004.852}
    \end{minipage}

    \vspace{30mm}
    \begin{center}
        {\large Горбунов Роман Леонидович}
    \end{center}

    \vspace{5mm}
    \begin{center}
        {\bf \large Алгоритмы внутрисхемного измерения частотных характеристик и идентификации параметров вторичных источников электропитания
            \par}
        
        \vspace{10mm}
        {%\small
                Направление подготовки 27.04.03 -- Системный анализ и управление
        }
        
        \vspace{10mm}
        РЕФЕРАТ        
        диссертации на соискание степени магистра
    \end{center}

    \vfill
    \begin{center}
        {Санкт-Петербург -- 2026}
    \end{center}
    
    \newpage
    
    \fontsize{14pt}{14pt}\selectfont	
    \noindent Работа выполнена на базе факультета информационных технологий и программирования в федеральном государственном автономном образовательном учреждении высшего образования «Национальный исследовательский университет ИТМО».
    \vspace{3mm}\\
    \textbf{Научный руководитель}:\\ 
    кандидат физико-математических наук, доцент (квалификационная категория «ординарный доцент») ФГАОУ ВО «Национальный исследовательский университет ИТМО»\\ 
    \textbf{Бабушкин Максим Владимирович}
    \vspace{3mm}\\
    \textbf{Рецензент}:\\ 
    кандидат технических наук, звание, ведущий инженер-программист ООО «НТЦ ПРОТЕЙ»\\ 
    \textbf{Калиновский Илья Андреевич}
    \vspace{10mm}\\
    Защита состоится 15~июня~2026~г. в 10:00 часов по адресу: г.~Санкт-Петербург, Ломоносова~9М, ауд.~1220
    \vspace{20mm}\\
    \noindent Реферат разослан 01~июня~2026~г.
    \vspace{3mm}\\
    \fontsize{14pt}{15pt}\selectfont Секретать ГЭК \hfill Матвеева Милена Вадиимовна

    \newpage
    \fontsize{14pt}{21pt}\selectfont

    \begin{center}{
        \bf ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ
    }\end{center}

    \noindent\textbf{Актуальность темы} \textit{Примерно 1-2 абзаца (полстраницы) об актуальности Вашего исследования }

    \noindent\textbf{Цель работы} \textit{Четко сформулировать, какая цель и какие задачи. Обратите внимание, они должны быть согласованы с положениями, выносимыми на защиту, и с результатами и итогами работы.}

    \noindent\textbf{Положения, выносимые на защиту:}
    \begin{enumerate}
        \item 	
        \item 
        \item
    \end{enumerate}

    \noindent\textbf{Достоверность и обоснованность полученных результатов}\par
    \textit{Расскажите, почему Вы считаете, что полученные Вами результаты достоверны, разработанные подходы корректны и тд. Примерно 1-2 абзаца (половину страницы)}

    \noindent\textbf{Соответствие направлению подготовки}\par
    Работа соответствует направлению подготовки «27.04.03 -- Системный анализ и управление» по следующим общепрофессиональным и профессиональным компетенциям:
    \begin{enumerate}
        \item ОПК-4. Способен осуществлять оценку эффективности технических систем методами системного анализа и управления.
        \item ОПК-6. Способен применять методы математического, функционального и системного анализа для решения задач моделирования, исследования и синтеза автоматического управления техническими объектами.
        \item ОПК-8. Способен формулировать содержательные и математические задачи исследований, выбирать методы исследований, системно анализировать, интерпретировать и представлять результаты исследований.
        \item ПК-4. Способен формировать технические задания и участвовать в разработке аппаратных и (или) программных средств, экспертно-аналитических систем поддержки принятия оптимальных решений.
    \end{enumerate}

    \noindent\textbf{Апробация работы}\par
    Основные результаты работы представлены на следующих конференциях и семинарах:  
    \begin{enumerate}
        \item 
        \item 
        \item 
    \end{enumerate}
        
    \noindent\textbf{Личный вклад автора}\par
    

    \begin{center}{
        \bf КРАТКОЕ СОДЕРЖАНИЕ РАБОТЫ
    }\end{center}
    \noindent\textbf{Введение} \textit{Расскажите, что во введении, 3-4 строчки}

        \noindent\textit{Нужно кратко рассказать, про каждую главу. Пожалуйста, добавьте ключевые графики и комментарии к ним, которые Вы приводите в презентации, и на которые хотите обратить внимание комиссии. Общий объем Реферата не должен превышать 8 страниц вместе с титульным листом}\par

    \noindent\textbf{Первая глава "Название 1 главы"}\par
    
    \textit{Кратко, о чем первая глава} \par

    \noindent\textbf{Вторая глава "Название 2 главы"}\par
    
    \textit{Кратко, о чем вторая глава} \par

    \noindent\textbf{Третья глава "Название 3 главы"}\par
    
    \textit{Кратко, о чем третья глава} \par

    В заключении кратко подводятся полученные результаты.

    \noindent\textbf{Публикации по теме работы}
    \begin{itemize}
        \item[[A1]] \textbf{Moskalenko M.A. Demagnetizing fields in chiral magnetic structures /
        Moskalenko M.A., I. S. Lobanov, V. M. Uzdin // Nanosystems: Phys., Chem., Math - 2020, Vol. 4, No.11, pp. 401-407} (0,5 п.л./0,3 п.л) \textbf{WoS, BAK}

        \item[[A1]] Горбунов~Р.Л., Севостьянов~Н.А. (науч. рук. Бабушкин М.В.) Алгоритм внутрисхемного измерения частотных характеристик встраиваемых систем управления // Сборник тезисов докладов конгресса молодых ученых. Электронное издание. – СПб: Университет ИТМО, 2024.
        
        \item[[A2]] Москаленко M.A. Природа температурной зависимости параметра анизотропии спиновых магнитных пружин/ Москаленко M.A., Уздин В.М., Йонссон Х. // Труды XVIII симпозиума "Нанофизика и наноэлектроника", Нижний Новгород, 10-14 марта 2014. Т. 1 С. 170-171. (0,125 п.л./ 0,1 п.л.)
        \item[[A2]] Бабушкин~М.В., Горбунов~Р.Л. Идентификация параметров динамических звеньев встраиваемых систем управления // Сборник трудов II Всероссийской научно-практической конференции с международным участием «Искусственный интеллект: научные достижения и прикладные задачи». – Ханты-Мансийск, 2026.
    \end{itemize}

\begin{center}{
        \bf СПИСОК ЦИТИРУЕМОЙ ЛИТЕРАТУРЫ
}\end{center}
\begin{itemize}\itemsep -5pt
    \item[[1]] Fullerton, E. E. Exchange-spring behavior in epitaxial hard/soft magneticbilayers / Eric E. Fullerton, J.S. Jiang, M. Grimsditch et al. // Physical ReviewB. 1998. Vol. 58, no. 18. P. 12193
    \item[[2]] Jiang, J. A new approach for improving exchange-spring magnets / J.S. Jiang,J.E. Pearson, Z.Y. Liu et al. // Journal of applied physics. 2005. Vol. 97,no. 10. P. 10K311
    \item[[3]]  Uzdin,  V.  M.  Noncollinear  fe  spin  structure  in  (sm-co)/fe  exchange-spring   bilayers:   Layer-resolved $Fe^{75}$   mossbauer   spectroscopy   andelectronic structure calculations / V. M. Uzdin, A. Vega, A. Khrenovet  al.  //  Phys.  Rev. B. 2012. Jan. Vol.  85. P. 024409.
    
    \item[[4]] 	Lobanov I. S. Truncated minimum energy path method for finding first order
    saddle points / S. Lobanov, I. N. Potkina, M. H. J´onsson, M. Uzdin, V.//
    Nanosystems: physics, chemistry, mathematics. 2017. Vol. 8, no. 5. P. 586––595.
    
    \item[[5]] Bessarab P. F. Harmonic transition-state theory of thermal spin transitions /Pavel F Bessarab, Valery M Uzdin, Hannes Jonsson // Physical Review B. 2012. Vol. 85, no. 18. P. 184409
    
    \item[[6]] Radu, F. Perpendicular exchange bias in ferrimagnetic spin valves nat/
    F. Radu, R. Abrudan, I. Radu et al. // Commun. 2012. Vol. 3. P. 1728.	
\end{itemize}

    \newpage
\fontsize{14pt}{21pt}\selectfont

\begin{center}{
        \bf ПРИЛОЖЕНИЯ
}\end{center}

    \textit{Если у Вас есть какие-то схемы или что-то, что Вы хотели бы показать комиссии, пожалуйста, добавьте их (или ссылки на них) в этот раздел}
	
\end{document}