\section{Архитектура модели}

Решаемая задача по идентификации параметров сведена к задаче instance-сегментации. Фактически детектируются области частот, в которых расположены искомые объекты. В основу положен автоэнкодер на вход которого подается частотная характеристика объекта, а на выходе формируется многоканальная бинарная маска. Количество каналов маски соответствует количеству детектируемых объектов.

\subsection{Энкодер}
В созданной реализации энкодер построен на сверточных блоках с residual-связями. При декодировании используются skip-связи, оснащенные attention-gates. Энкодер и декодер связаны посредством Bottleneck на основе трансформера.

На вход подаётся одномерный тензор ${\mathbf{x} \in \mathbb{R}^{B \times C_{\text{in}} \times L}}$,
где ${B}$ -- размер батча, ${C_{\text{in}}}$ -- количество каналов на входе, ${L}$ -- длина тензора.

В базовом блоке энкодера последовательно выполняются две свертки (nn.Conv1d) с ядрами ${W_1}$, ${W_2}$. После каждой свертки данные нормализуются (nn.GroupNorm). После второй свертки реализован Dropout (nn.Dropout).

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \mathbf{z}_1 &= \sigma\left(\mathcal{N}\left(\mathbf{W}_1 \ast \mathbf{x}\right)\right) \\
        \mathbf{z}_2 &= \text{Dropout}\left(\sigma\left(\mathcal{N}\left(\mathbf{W}_2 \ast \mathbf{z}_1\right)\right)\right) \\
        \mathbf{s} &= 
        \begin{cases} 
        \mathbf{W}_s \ast \mathbf{x} & \text{if } C_{in} \neq C_{out} \\
        \mathbf{x} & \text{otherwise}
        \end{cases} \\
        \mathbf{y} &= \sigma\left(\mathbf{z}_2 \oplus \mathbf{s}\right)
    \end{aligned}
\end{equation*}
где
${\ast}$ - оператор свертки.

${\sigma(\cdot)}$ - функция активации (использована nn.GELU).

${\mathcal{N}(\cdot)}$ - нормализация (nn.GroupNorm).

${\oplus}$ - поэлементная сумма.

${\odot}$ - поэлементное умножение.

${\text{cat}(\cdot,\cdot)}$ - слияние по каналам.

${\downarrow_s}$ - Downsampling by factor $s$ (e.g., MaxPool).

${\uparrow_s}$ - Upsampling by factor $s$ (linear interpolation).

${\mathbf{t}}$ - Ground truth target tensor.

${\mathcal{L}}$ - функция потерь (ошибки).

\subsection{Attention-Gated Skip Connections}

Фичи энекодера перед слиянием с фичами декодера взвешиваются. По аналогии с %\cite{Attention_U_Net} https://arxiv.org/abs/1804.03999

Допустим, из skip-connection выходит

${\mathbf{x} \in \mathbb{R}^{B \times F_{\text{l}} \times L_{\text{x}}}}$.

Выход декодера

${\mathbf{g} \in \mathbb{R}^{B \times F_{\text{g}} \times L_{\text{g}}}}$.

Выход энкодера сначала согласуется по размерности - приводится к размерности декодера.

${\mathbf{x}' = \text{Interpolate}(\mathbf{x}, \text{size}=L_{\text{g}})}$.

Затем фичи через матрицы весовых коэффициентов ${W_{\text{g}}}$, ${W_{\text{x}}}$ согласуются по числу фичей (приводятся к ${F_\text{int}}$)
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \mathbf{q} &= \mathcal{N}\left(\mathbf{W}_g \ast \mathbf{g}\right), \quad 
        \mathbf{k} &= \mathcal{N}\left(\mathbf{W}_x \ast \mathbf{x}'\right)
    \end{aligned}
\end{equation*}
где

${\mathbf{q}, \mathbf{k} \in \mathbb{R}^{B \times F_{\text{int}} \times L_{\text{g}}}}$.

\begin{equation*}
    W_g \in \mathbb{R}^{F_{\text{int}} \times F_g \times 1}, \quad
    W_x \in \mathbb{R}^{F_{\text{int}} \times F_l \times 1}, \quad
    W_\psi \in \mathbb{R}^{1 \times F_{\text{int}} \times 1}
\end{equation*}

Суммируются и проходят через функцию активации.

${\mathbf{a} = \sigma_{\text{ReLU}}\left(\mathbf{q} \oplus \mathbf{k}\right)}$.


Преобразуются к одному каналу
${\boldsymbol{\psi} = \sigma_{\text{Sigmoid}}\left(\mathcal{N}\left(\mathbf{W}_{\psi} \ast \mathbf{a}\right)\right)}$

${\boldsymbol{\psi} \in \mathbb{R}^{B \times 1 \times L_{\text{g}}}}$.
    
В декодер поступает 

${\mathbf{y} = \mathbf{x}' \odot \boldsymbol{\psi}}$

${\mathbf{y} \in \mathbb{R}^{B \times F_{\text{l}} \times L_{\text{g}}}}$


\subsection{TransformerBottleneck: Global Context Modeling}
Bottleneck реализован на алгоритме Multi-Head Self-Attention (MHSA). Входной тензор преобразован к размерности

${\mathbf{x} \in \mathbb{R}^{B \times L \times C}}$

и нормализован

$\mathbf{\hat{x}} = \mathcal{N}_1(\mathbf{x})$.

Вычисляются h-голов; для каждой головы ${i \in \{1, \dots, h\}}$: 

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        Q_i &= X W_i^Q \in \mathbb{R}^{B \times L \times d_k} \\
        K_i &= X W_i^K \in \mathbb{R}^{B \times L \times d_k} \\
        V_i &= X W_i^V \in \mathbb{R}^{B \times L \times d_k} \\
        \text{Head}_i &= \text{Softmax}\left(\frac{Q_i K_i^\top}{\sqrt{d_k}}\right) V_i
    \end{aligned}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    W_i^Q, W_i^K, W_i^V \in \mathbb{R}^{C \times d_{k}}
\end{equation*}
где ${d_{k}=C/h}$.

Слияние результатов вычислений:
\begin{equation*}
    \text{MHSA}(\mathbf{\hat{x}}) = \text{Concat}(\text{Head}_1, \dots, \text{Head}_h)\mathbf{W}^O
\end{equation*}

Residual connection:
\begin{equation*}
    \mathbf{x}' = \mathbf{x} \oplus \text{MHSA}(\mathbf{\hat{x}}).
\end{equation*}

Нормализация и MLP:
\begin{equation*}
    \text{MLP}(\mathbf{\tilde{x}}) = \text{Drop}\left(\mathbf{W}_2 \cdot \sigma_{\text{GELU}}\left(\mathbf{W}_1 \mathcal{N}_2(\mathbf{x}')\right)\right).
\end{equation*}

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        W_1 & \in \mathbb{R}^{(rC) \times C}, \\
        W_2 & \in \mathbb{R}^{C \times (rC)}.
    \end{aligned}
\end{equation*}
где $r$ - mlp-ratio.

Residual connection:
\begin{equation*}
    \mathbf{y} = \mathbf{x}' \oplus \text{MLP}(\mathbf{\tilde{x}})
\end{equation*}

\subsection{Декодер}
Каждый слой декодера поднимает разрешение массива. Далее свертка, нормализация, активация.

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \mathbf{x}_{\uparrow} &= \text{Upsample}(\mathbf{x}, \text{scale}=s, \text{mode=linear}) \\
        \mathbf{z} &= \mathbf{W} \ast \mathbf{x}_{\uparrow} \\
        \mathbf{y} &= \sigma\left(\mathcal{N}(\mathbf{z})\right)
    \end{aligned}
\end{equation*}

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        &\textbf{Encoder:} \\
        \mathbf{e}_1 &= f_{\text{res}}^{(1)}(\mathbf{x}), \quad 
        \mathbf{e}_2 = f_{\text{res}}^{(2)}(\downarrow\mathbf{e}_1), \quad \dots \\
        \\
        &\textbf{Bottleneck:} \\
        \mathbf{b} &= f_{\text{trans}}\left(\sigma(\mathcal{N}(\mathbf{W}_{\text{proj}} \ast \downarrow\mathbf{e}_4))\right) \\
        \\
        &\textbf{Decoder (for } i=4,3,2,1\text{):} \\
        \mathbf{g}_i &= f_{\text{up}}(\mathbf{d}_{i+1}), \quad
        \tilde{\mathbf{e}}_i = f_{\text{att}}(\mathbf{g}_i, \mathbf{e}_i), \quad
        \mathbf{d}_i = f_{\text{res}}^{(i)}(\text{cat}(\mathbf{g}_i, \tilde{\mathbf{e}}_i)) \\
        \\
        &\textbf{Outputs:} \\
        \mathbf{y}_{\text{main}} &= \mathbf{W}_{\text{final}} \ast \mathbf{d}_1 \\
        \mathbf{y}_{\text{ds}}^{(k)} &= \mathbf{W}_{\text{ds}}^{(k)} \ast \mathbf{d}_{k+1} \quad \text{(training only)}
    \end{aligned}
\end{equation*}