\unnumberedChapter{ВВЕДЕНИЕ}

\needspace{1\baselineskip}
\textbf{Актуальность темы работы}\par
Во вторичных источниках электропитания, регулируемых электроприводах и других технических устройствах с автоматическим регулированием процедуры отладки, настройки и контроля качества сопровождаются измерением частотных характеристик разомкнутого и замкнутого контура регулирования, объекта управления, канала обратной связи, регулятора встроенной системы управления. Измерения проводятся специализированным лабораторным оборудованием, подключаемым в разрыв штатных измерительных цепей системы управления.

В тоже время, современные источники электропитания все чаще оснащаются программным управлением (real-time embedded control), что создает предпосылки для внутрисхемного измерения характеристик. Результаты измерений могут использоваться для автоматизированного тестирования, настройки и контроля качества изделий в производственном цикле.

\needspace{1\baselineskip}
\textbf{Цель работы}\par
Разработать алгоритмы внутрисхемного измерения частотных характеристик и идентификации параметров вторичных источников электропитания.

\needspace{1\baselineskip}
\textbf{Задачи работы}\par
\begin{enumerate}
    \item Разработать алгоритмы внутрисхемного измерения частотных характеристик.
    \item Разработать алгоритмы идентификации параметров на основе измеренных частотных характеристик.
    \item Выполнить экспериментальную оценку показателей качества измерений и идентификации параметров.
\end{enumerate}

\needspace{1\baselineskip}
\textbf{Положения, выносимые на защиту}\par
\begin{enumerate}
    \item Разработан алгоритм внутрисхемного измерения частотных характеристик, основанный на инжекции в систему синусоидальных сигналов с последовательной сменой частоты и амплитуды, обеспечивающий оптимальный размер измеряемых сигналов-откликов системы с целью уменьшения продолжительности измерений.

    \item Разработан алгоритм идентификации параметров линейного динамического звена по его частотной характеристике, основанный на архитектуре энкодера-декодера, обеспечивающей однократную генерацию узких бинарных масок, соответствующих координатам частот вещественных полюсов и нулей передаточной функции звена.
\end{enumerate}

\needspace{1\baselineskip}
\textbf{Достоверность и обоснованность полученных результатов}\par
Работоспособность разработанных алгоритма внутрисхемного измерения частотных характеристик и алгоритма идентификации параметров подтверждены в серии экспериментов по измерению частотных характеристик источника питания. Достигаемые качественные показатели оценены путем сравнения эталонных результатов с результатами измерения характеристик и идентификации по ним параметров.

Физическая реализуемость внутрисхемного измерения частотных характеристик обусловлена специфическими особенностями рассматриваемых в данной работе систем силовой электроники. В этих системах возможно задействовать канал управляющих воздействий как точку ввода программно генерируемого возмущения. При этом, физические переменные уже измеряются в реальном времени встроенной системой управления для штатных задач регулирования и мониторинга и доступны к считыванию.

\needspace{1\baselineskip}
\textbf{Практическая значимость и реализация результатов работы}\par
Результаты работы предназначены к применению в электронной промышленности на этапах автоматизированного тестирования, контроля и отладки систем управления вторичных источников электропитания, источников бесперебойного питания, регулируемых электроприводов, автономных систем генерирования электроэнергии и многих других комплексов силовой электроники.

Алгоритм внутрисхемного измерения частотных характеристик, основанный на инжекции в систему синусоидальных сигналов с последовательной сменой частоты и амплитуды, обеспечивающий оптимальный размер измеряемых сигналов-откликов системы с целью уменьшения продолжительности измерений, успешно прошел аппаратные испытания и внедрен в коммерческую версию программного обеспечения «Digital Points» (протокол~№~001 от 14.05.2026, Приложение~\ref{appendix:application}).

\needspace{1\baselineskip}
\textbf{Результаты интеллектуальной деятельности}\par
\begin{enumerate}
    \item Свидетельство о гос. регистрации программы для ЭВМ: Программный модуль измерения частотных характеристик / \textbf{Р.Л.~Горбунов}, Н.А.~Севостьянов, А.Б.~Дамдинов, И.В.~Александров. -- №~2021665973 от 06.10.2021 (Российская Федерация).
    \item Свидетельство о гос. регистрации программы для ЭВМ: Модуль определения частоты при внутрисхемном измерении частотных характеристик / Н.А.~Севостьянов, \textbf{Р.Л.~Горбунов}. -- №~2024613044 от 08.02.2024 (Российская Федерация).
    \item Свидетельство о гос. регистрации программы для ЭВМ: Модуль построения графиков частотных характеристик / \textbf{Р.Л.~Горбунов}. -- №~2024613165 от 08.02.2024 (Российская Федерация).
    \item Свидетельство о гос. регистрации программы для ЭВМ: Модуль инициализации параметров измерения частотных характеристик / \textbf{Р.Л.~Горбунов}. -- №~2023687756 от 18.12.2023 (Российская Федерация).
    \item Свидетельство о гос. регистрации программы для ЭВМ: Модуль преобразования временных рядов в частотные характеристики / \textbf{Р.Л.~Горбунов}. -- №~2023688842 от 25.12.2023 (Российская Федерация).
    \item Свидетельство о гос. регистрации программы для ЭВМ: Модуль преобразования комплексных переменных в частотные характеристики / \textbf{Р.Л.~Горбунов}. -- №~2023685884 от 30.11.2023 (Российская Федерация).
    \item Свидетельство о гос. регистрации программы для ЭВМ: Классификатор с конфигурируемой архитектурой / \textbf{Р.Л.~Горбунов}. -- №~2026612481 от 28.01.2026 (Российская Федерация).
    \item Свидетельство о гос. регистрации программы для ЭВМ: Функция настройки оптимизатора автоэнкодера / \textbf{Р.Л.~Горбунов}. -- №~2026615254 от 04.02.2026 (Российская Федерация).
\end{enumerate}

\needspace{1\baselineskip}
\textbf{Апробация результатов работы}\par
Основные результаты работы представлены на следующих конференциях:  
\begin{enumerate}
    \item XIII Конгресс молодых ученых. 08-11~апреля~2024~г., ИТМО, г.~Санкт-Петербург.
    \item LIII научная и учебно-методическая конференция ИТМО. 29~января-02~февраля~2024~г., г.~Санкт-Петербург.
    \item Всероссийская научно-практическая конференция с международным участием «Искусственный интеллект: научные достижения и прикладные задачи». 04-05~декабря~2025~г., Югорский государственный университет, г.~Ханты-Мансийск.
\end{enumerate}

\needspace{1\baselineskip}
\textbf{Личный вклад автора}\par
Автором лично разработаны алгоритм внутрисхемного измерения частотных характеристик и алгоритм идентификации параметров линейного динамического звена по его частотной характеристике. Автором спроектирована архитектура модели, сгенерирован синтетический набор данных для обучения модели и выполнено обучение, проведены эксперименты по оценке качественных показателей разработанных алгоритмов.

\needspace{1\baselineskip}
\textbf{Соответствие направлению подготовки}\par
Работа соответствует направлению подготовки «27.04.03 -- Системный анализ и управление» по следующим общепрофессиональным и профессиональным компетенциям ФГОС ВО и образовательного стандарта университета ИТМО:
\begin{enumerate}
    \item ОПК-4. Способен осуществлять оценку эффективности технических систем методами системного анализа и управления.
    \item ОПК-6. Способен применять методы математического, функционального и системного анализа для решения задач моделирования, исследования и синтеза автоматического управления техническими объектами.
    \item ОПК-8. Способен формулировать содержательные и математические задачи исследований, выбирать методы исследований, системно анализировать, интерпретировать и представлять результаты исследований.
    \item ПК-4. Способен формировать технические задания и участвовать в разработке аппаратных и (или) программных средств, экспертно-аналитических систем поддержки принятия оптимальных решений.
\end{enumerate}

\needspace{1\baselineskip}
\textbf{Объем и структура работы}\par
Текст работы состоит из введения, трех глав, заключения, списка литературы из 13 источников и 2 приложений. Основная часть работы изложена на 63 страницах машинописного текста, иллюстрируется 23 рисунками и содержит 2 таблицы.